<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Happy RC Blog !</title>
    <link>https://tomokiikegami.github.io/Happy_RC.github.io/</link>
    <description>Recent content on Happy RC Blog !</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Wed, 02 Feb 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://tomokiikegami.github.io/Happy_RC.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>3Dプリンタでホイールを作ってみた</title>
      <link>https://tomokiikegami.github.io/Happy_RC.github.io/post/wheel-making_using_3d-printer/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tomokiikegami.github.io/Happy_RC.github.io/post/wheel-making_using_3d-printer/</guid>
      <description>自分でホイールを作ったきっかけ 　ホイールを自分で設計・製作することはあまり考えていなかったのですが、どうしてもそうしなきゃいけない状況に直面しました。
ボディ変更とタイヤの購入 　クローララジコン ECX Barrage 1.9 純正のボディに満足いかず、PROLINE の F-100 ボディに変更することがありました。そのときに、タイヤを 1.9インチのものから 1.55インチに変更することを考えました。
　ECX Barrage 1.9 の後継機として ECX Barrage Gen2 売られています。Gen2 は ホイールサイズが 1.9 → 1.55インチに変更されていました。そこで、これに使われている純正タイヤを購入しましした。
タイヤを買ってから気づいた 　1.55 インチのタイヤなら家にあるホイールを使えば大丈夫だろうと思っていました。しかし、Gen2の純正用タイヤは妙に内側のゴムが厚いことに気付いてしまいました。（買っておいたホイール使えない&amp;hellip;笑）
しょうがない。自分で作ろう！ 　学校で機械設計の勉強をしていたこと、3DCADと3Dプリンタの勉強をしていたというバックグラウンドがあったので、ラジコンのホイールを自分で設計することにしました。
設計作業 使ったソフト 　ホイールの設計には3DCADソフトを使うことにしました。学校で使用しているのは SolidWorks というCADソフトなのですが、非常に高価（調べると100万くらい？）なので趣味使うのはハードルが高いです。
　そこで、趣味で使えそうな無料ソフトを色々調べた結果、FreeCADを使うことにしました。他に色々なCADがあるなかで、FreeCADにした理由は、
 オープンソースである ずっと無料で使える 機能に全く制限がなく、拡張機能が充実している（有料版が存在しない） などです。使い方は図書館で本を借りて勉強しました。インターネットでも情報がたくさんあるとことが嬉しいところです。フォーラムにも参考になるテクニックがたくさんあります。  3Dモデリング作業 　下の写真がモデリング中の様子になります。
ベースの形状（円柱）☝
完成した3Dモデル☝
3Dプリント 　家に3Dプリンタがなかったので、ShapeWays という3Dプリントサービスを使うことにしました。ShapeWays に3Dデータをアップロードすると、完成品を購入することが出来ます。
　FreeCADでファイル形式をstlメッシュに変換してから、アップしました。変換方法はこちらのページが参考になります。
設計ミスを発見 　ShapeWaysの印刷担当者からメールが届いたので何かなと思って開いてみると、ホイールのリング部分がオレンジ色でハイライトされた画像が送られてきました。（英語でdesign issuesって書いてある？ 設計ミスか？）
　よくよく観察してみると、リングの部分はホイールからわずかに（0.▲ mm の世界？）浮いているのを発見しました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ポリカボディ風の3Dモデルを作ってみた</title>
      <link>https://tomokiikegami.github.io/Happy_RC.github.io/post/made_lexan-body_3d-model/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tomokiikegami.github.io/Happy_RC.github.io/post/made_lexan-body_3d-model/</guid>
      <description>なぜこれをやろうと思ったのか？ 　京商のOutlaw rampage Pro を購入したときに、ボディ塗装のデザインに悩んだことがきっかけです。 ラジコンのポリカボディは再塗装が難しい(透明なボディ裏面から塗装を重ねていく)ので、失敗したくないと思い、PC上で塗装結果をイメージ出来たら良いと考えました。
　そこで FreeCAD（オープンソースの3DCADソフト）を使って、ラジコンのボディを作ってみることにしました。
FreeCADでボディ形状作成 製作過程 　FreeCADのサーフェス機能を使って、モデリングを行いました。サーフェス機能の使い方はこちらの記事が参考になりま した。
　製作の流れとしては、
 ボディ側面をFront面（正面）作成 ボディ側面をFront面からずらす（ボディ横幅の半分） ボディ側面をFront面に対してミラーコピー 2つのボディ側面の間に、ボンネットや屋根、窓ガラス、グリル、バンパーを作る 4で作った部分と側面を結合して完成  　という感じで進めました。
側面を作っている様子☝（面の作成に失敗すると、画像のように変な突起が飛び出すことがありますw）
完成した側面☝
ミラーコピーした側面☝
フロントウィンドウ作成中の様子☝
おまけ☝（3Dモデルの結合に失敗して、側面が3つ出てきたw）
3DCADモデル完成 　ポリカボディのように薄い3Dモデルになったので、リアル感が出て良かったと思います。
ボディ斜め前方から☝
ボディ斜め後方から☝
ボディ裏面の様子☝（薄いボディなのがよくわかると思います）
色を塗ってみる blenderで着色 　作成した3DCADデータからstl形式で3Dモデルを出力して、色塗りをしました。 初めはblenderで色をつけてみましたが、初心者の私にとっては操作が難しく、ポリゴンごとに着色するのが限界でした。
法線ベクトル※ で面の向きを確認出来ます☝（水色のヒゲみたいなのが法線ベクトルです）
※法線ベクトル：面から垂直に出る矢印のこと。コンピュータグラフィックス用語。
blenderで着色☝（斜め前方から）
blenderで着色☝（斜め後方から）
ペイント3Dで着色 　最終的にペイント3Dを使って塗装イメージを作ることにしました。絵の具で色を塗るような雰囲気で、地道に3Dモデルを塗装していきます（笑）。
　色塗りだけでは雰囲気が出ないので、2DCAD（jw_CAD）で作成したテクスチャ（3Dモデル表面に貼る画像）を貼り付けました。
ペイント3Dで色を塗る☝（はみ出さないようにする感じが筆塗りみたい）
jw_CADで作ったウィンドウのテクスチャ☝
テクスチャを貼り付ける様子☝
完成した3Dモデル 　出来上がった塗装イメージは下の画像のような感じです！
塗装イメージ（斜め前方から）☝
塗装イメージ（斜め後方から）☝
地道な作業が多くて大変だけど楽しかった！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
