<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>FreeCAD on Happy RC Blog !</title>
    <link>https://tomokiikegami.github.io/Happy_RC.github.io/tags/freecad/</link>
    <description>Recent content in FreeCAD on Happy RC Blog !</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Mon, 12 Sep 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://tomokiikegami.github.io/Happy_RC.github.io/tags/freecad/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>GS02のタイヤを浮かせたい！</title>
      <link>https://tomokiikegami.github.io/Happy_RC.github.io/2022/09/12/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tomokiikegami.github.io/Happy_RC.github.io/2022/09/12/</guid>
      <description>～ 目次 ～   1. やりたいこと 2. 完成品の寸法 3. 部品の製作  3.1. 使った道具 3.2. 部品① 3.3. 部品②と③   4. 組み立て 4. 取り付けた様子 5. サンプルファイル   1. やりたいこと 　数カ月ぶりに、愛車の GS02bom を見てみるとタイヤが潰れてました( ;∀;)( ;∀;)( ;∀;)。
  ☝　潰れたタイヤのイメージ  　抜けた空気は自然に入らず、変形したタイヤはすぐに戻らないので大変です。（ホイールを組み立て直して、走行すれば段々良くなりますが&amp;hellip;）
　今回はタイヤを浮かせて保管（飾っておける）できるGS02専用の土台を作ってみました！
2. 完成品の寸法 　製作手順を紹介する前に、完成品の寸法をまとめておきます。3Dプリント用の生データが欲しい人は、この記事の最後にあるサンプルファイルをダウンロードして使ってください。
　組み立て図と各部品の寸法は、下の画像のようになります。
　部品②は前（Front）輪用、部品③は後（Rear）輪用です。（この長さを決めるのが大変だったww）
  ☝　組み立て図と部品の寸法  3. 部品の製作 3.1. 使った道具 　今回使った（3Dプリンタ以外の）道具が下の画像になります。
　ドリルチャックとドリルは部品①の穴を仕上げるために使いました。やすりとパイプカッターは部品②、③を作るために使います。
  ☝　使った道具  3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>壊れたRCのギアを作りたい [製作編]</title>
      <link>https://tomokiikegami.github.io/Happy_RC.github.io/2022/03/25/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tomokiikegami.github.io/Happy_RC.github.io/2022/03/25/</guid>
      <description>～ 目次 ～   1. 3Dプリントの流れ 2. 3Dプリント作業の様子  2.1. 3Dモデルの準備 2.2. 印刷用データの作成 2.3. 印刷 2.4. サポート材の除去 2.5. 完成品   3. 組み立て 4. 取り付けた様子 5. 参考文献   1. 3Dプリントの流れ 　前回でギアの設計が終わったので、今回はギアを実際に製作したいと思います。
　本格的なプラスチック歯車なら、射出成形で製造されている1（切削加工で製造している場合もある2）みたいですが、工具と機械をそろえると凄い金額（ノウハウもかなり必要）なってしまいます。
　そこで今回は、3Dプリンタを使ってギアを作ってみます。3Dプリンタを使った方法は付加製造と呼ばれています。
　3Dプリンタにも色々な種類があるのですが、私が使ったプリンタは熱溶解積層方式 （FDM）の機種です。この方式は、高温で融かしたプラスチックを重ねていってモノをつくるやり方です。
　3Dプリンタでモノを作る流れ（一例）をまとめると、
 3Dデータを準備する 3Dデータから印刷用データを作る 印刷用データを使って3Dプリンタで印刷する 余分な材料を除去する 完成  　という感じです。
2. 3Dプリント作業の様子 2.1. 3Dモデルの準備 　下の画像は、前回作成したギアの3DCADモデルになります。
  ☝　完成した3DCADモデル（斜め上から）    ☝　完成した3DCADモデル（斜め下から）  　印刷用データをつくるために、まずはファイル形式を変換します。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>壊れたRCのギアを作りたい [3Dモデリング編2]</title>
      <link>https://tomokiikegami.github.io/Happy_RC.github.io/2022/03/05/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tomokiikegami.github.io/Happy_RC.github.io/2022/03/05/</guid>
      <description>～ 目次 ～   1. 設計作業の続き 2. 完成した3Dモデル 3. 参考文献   1. 設計作業の続き 　前回に引き続き、3Dモデリング作業を進めていきます。前回はギアの大まかな形状を作ることができたので、今回は細かい部分を作りました。
  ☝　前回までの進捗  　大まかな形状は完成していますが、ベベルギアが入る空間がないのでまずはそこを作っていきます。
  ☝　ベベルギア用の穴をあける（スケッチ作成）    ☝　ベベルギア用の穴をあける（ポケットを実行）  　ベベルギアにはシャフトが通っているので、そのシャフトが入る部分を作っていきます。
  ☝　裏面を少し盛る（スケッチ作成）    ☝　裏面を少し盛る    ☝　ベベルギアのシャフトが入る穴（スケッチ作成）    ☝　アイソメ図で見るとこんな感じ    ☝　ベベルギアのシャフトが入る穴ができた（ポケットを実行）    ☝　作った穴をミラーコピーする（ミラーする面を選択）    ☝　ミラーコピー実行後    ☝　これでベベルギアは取り付けられそう  　これで完成にしても良いのですが、せっかくなので文字を切り抜きたいと思います。やり方は、XSim 技術ドキュメントに文字列をソリッド化する方法1が載っていたので、そちらを参考にしました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>壊れたRCのギアを作りたい [3Dモデリング編1]</title>
      <link>https://tomokiikegami.github.io/Happy_RC.github.io/2022/02/24/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tomokiikegami.github.io/Happy_RC.github.io/2022/02/24/</guid>
      <description>～ 目次 ～   1. 設計に入る前に  1.1. 前回の振り返り 1.2. 壊れた歯車のモジュールは？   2. FreeCADでギア設計  2.1. Involute gear 機能で大まかな形状を作成 2.2. 細かいところを作っていく   3. 参考文献   1. 設計に入る前に 1.1. 前回の振り返り 　前回はギアの設計に必要な理論を調べました。今回は実際に歯車の設計をしていきたいと思います！
　前回の最後に掲載した計算式1をここにも書いておきます。この式を使っていきます。
\begin{equation} \label{mod_using_da} m = \frac{d_a}{z+2} \end{equation}
1.2. 壊れた歯車のモジュールは？ 　式(\ref{mod_using_da})を使って、歯車のモジュール $m$ を調べてみます。少し大変ですが、壊れた歯車の歯数は地道に数えていきます（笑）。
  ☝　歯車の歯数 $z$ と刃先円直径 $d_a$ を測定  　歯数を数えると $z=62$ [枚] 、刃先円直径は $d_a=38.9$ [mm] （ノギスで測定）でした。 これを計算式に入れて、モジュール $m$ [mm] を計算してみます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>壊れたRCのギアを作りたい [理論編]</title>
      <link>https://tomokiikegami.github.io/Happy_RC.github.io/2022/02/23/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tomokiikegami.github.io/Happy_RC.github.io/2022/02/23/</guid>
      <description>～ 目次 ～   1. きっかけ 2. FreeCADでギア設計するには 3. ギア設計に必要な理論  3.1. 歯車の大きさを表す指標  3.1.1. ピッチ（pitch） 3.1.2. モジュール（module） 3.1.3. ピッチ（pitch）と モジュール（module）の関係   3.2. RCの世界で使われているピッチとモジュール 3.3. 欠けたギアからモジュールを計算   4. 参考文献   1. きっかけ 　古い1/12カー(Tamiya RM Mk.5Tamiya RM Mk.7)を屋外で走行させていたところ、後輪を駆動するスパーギアが破損して走行出来なくなってしまいました。
　かなり昔の車体なので部品の入手が難しく、どうしようか困っていました。
  ☝　後輪駆動部分（ダイレクトドライブの構造になっている）    ☝　分解してスパーギアを取り出した（歯が欠けている）  　3DCADと3Dプリンタを作ってロボットの歯車を設計・製作している人をみたのがきっかけで、ラジコンの歯車を作ってみたい思いました。
2. FreeCADでギア設計するには 　FreeCADではギアを設計するための機能を、標準で使えることが分かりました。（無料ソフトなのにすごい）
　この機能は「Part Design ワークベンチ」の中に入っており、「Involute gear」という名前がついています。（下図参照）
　細かい操作方法はXsimの技術ドキュメント1を参考にして、設計作業を進めていこうと思います。
  図：Involute gear 機能  3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3Dプリンタでホイールを作ってみた</title>
      <link>https://tomokiikegami.github.io/Happy_RC.github.io/2022/02/02/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tomokiikegami.github.io/Happy_RC.github.io/2022/02/02/</guid>
      <description>自分でホイールを作ったきっかけ 　初めはホイールを自分で設計・製作することはあまり考えていなかったのですが、買ったタイヤが少し特殊だったのでそれに合わせて設計することにしました。
ボディ変更とタイヤの購入 　クローララジコン ECX Barrage 1.9 純正のボディに満足いかず、PROLINE の F-100 ボディに変更することがありました。そのときに、タイヤを 1.9インチのものから 1.55インチに変更することを考えました。
　ECX Barrage 1.9 の後継機として ECX Barrage Gen2 売られています。Gen2 は ホイールサイズが 1.9 → 1.55インチに変更されていました。そこで、これに使われている純正タイヤを購入しました。
タイヤを買ってから気づいた 　1.55 インチのタイヤなら家にあるホイールを使えば大丈夫だろうと思っていました。しかし、Gen2の純正用タイヤは妙に内側のゴムが厚いことに気付いてしまいました。（買っておいたホイール使えない&amp;hellip;笑）
しょうがない。自分で作ろう！ 　学校で機械設計、3DCADと3Dプリンタの勉強をしていたので、ラジコンのホイールを自分で設計することにしました。
設計作業 使ったソフト 　ホイールの設計には3DCADソフトを使うことにしました。学校で使用しているのは SolidWorks というCADソフトなのですが、非常に高価（調べると100万くらい？）なので趣味使うのはハードルが高いです。
　そこで、趣味で使えそうな無料ソフトを色々調べた結果、FreeCADを使うことにしました。他に色々なCADがあるなかで、FreeCADにした理由は、
 オープンソースである ずっと無料で使える 機能に全く制限がなく、拡張機能が充実している（有料版が存在しない）  　などです。使い方は図書館で本を借りて勉強しました。インターネットでも情報がたくさんあるのが嬉しいところです。フォーラムにも参考になるテクニックがたくさんあります。
3Dモデリング作業 　下の写真がモデリング中の様子になります。回転押し出しやブーリアン演算を駆使して形状を作っていきます。
 ベースの形状（円柱）☝
            完成した3Dモデル☝
3Dプリント 　家に3Dプリンタがなかったので、ShapeWays という3Dプリントサービスを使うことにしました。ShapeWays に3Dデータをアップロードすると、完成品を購入することが出来ます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ポリカボディ風の3Dモデルを作る</title>
      <link>https://tomokiikegami.github.io/Happy_RC.github.io/2022/01/27/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://tomokiikegami.github.io/Happy_RC.github.io/2022/01/27/</guid>
      <description>なぜこれをやろうと思ったのか？ 　京商のOutlaw rampage Pro を購入したときに、ボディ塗装のデザインに悩んだことがきっかけです。 ラジコンのポリカボディは再塗装が難しい(透明なボディ裏面から塗装を重ねていく)ので、失敗したくないと思い、PC上で塗装結果をイメージ出来たら良いと考えました。
　そこで FreeCAD（オープンソースの3DCADソフト）を使って、ラジコンのボディを作ってみることにしました。
FreeCADでボディ形状作成 製作過程 　FreeCADのサーフェス機能を使って、モデリングを行いました。サーフェス機能の使い方はこちらの記事が参考になりま した。
　製作の流れとしては、
 ボディ側面をFront面（正面）作成 ボディ側面をFront面からずらす（ボディ横幅の半分） ボディ側面をFront面に対してミラーコピー 2つのボディ側面の間に、ボンネットや屋根、窓ガラス、グリル、バンパーを作る 4で作った部分と側面を結合して完成  　という感じで進めました。
 側面を作っている様子☝（面の作成に失敗すると、画像のように変な突起が飛び出すことがありますw）
 完成した側面☝
 ミラーコピーした側面☝
 フロントウィンドウ作成中の様子☝
 おまけ☝（3Dモデルの結合に失敗して、側面が3つ出てきたw）
3DCADモデル完成 　ポリカボディのように薄い3Dモデルになったので、リアル感が出て良かったと思います。
 ボディ斜め前方から☝
 ボディ斜め後方から☝
 ボディ裏面の様子☝（薄いボディなのがよくわかると思います）
色を塗ってみる blenderで着色 　作成した3DCADデータからstl形式で3Dモデルを出力して、色塗りをしました。 初めはblenderで色をつけてみましたが、初心者の私にとっては操作が難しく、ポリゴンごとに着色するのが限界でした。
 法線ベクトル※ で面の向きを確認出来ます☝（水色のヒゲみたいなのが法線ベクトルです）
※法線ベクトル：面から垂直に出る矢印のこと。コンピュータグラフィックス用語。
 blenderで着色☝（斜め前方から）
 blenderで着色☝（斜め後方から）
ペイント3Dで着色 　最終的にペイント3Dを使って塗装イメージを作ることにしました。絵の具で色を塗るような雰囲気で、地道に3Dモデルを塗装していきます（笑）。
　色塗りだけでは雰囲気が出ないので、2DCAD（jw_CAD）で作成したテクスチャ（3Dモデル表面に貼る画像）を貼り付けました。
 ペイント3Dで色を塗る☝（はみ出さないようにする感じが筆塗りみたい）
 jw_CADで作ったウィンドウのテクスチャ☝
 テクスチャを貼り付ける様子☝
完成した3Dモデル 　出来上がった塗装イメージは下の画像のような感じです！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
